\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{*_1}
\newcommand{\at}{*_2}

\newcommand{\xht}{\hat{\theta}}
\newcommand{\xtt}{\theta}

\newcommand{\tr}[5]{ % turing machine program rule pattern
q_{#1}   \: % state id
   #2    \: % char condition
   \then \: % arrow
q_{#3}   \: % new state id
   #4    \: % new char
   #5    \: % action (L/R/S)
}

\newcommand{\trx}[5]{ % turing machine program rule pattern
{#1}  \: % state id
{#2}    \: % char condition
\then \: % arrow
{#3}  \: % new state id
{#4}    \: % new char
{#5}    \: % action (L/R/S)
}

\newcommand{\aj}[1]{a_{j_{#1}}}
\newcommand{\oq}{\overline{q}}

\newcommand{\q}[1]{$q_{#1}$}

\begin{document}\s{}%
  Говоря об автоматах, мы обычно говорим о распознавании языка,
  а когда о МТ - о вычислениях.

  МТ что-то вычисляет, если переходит из начального состояния \q 1 в \q 0.

  Когда машина что-то распознаёт нам важно, в какое состояние оно попало.
  
  \q 0 - хорошее состояние, \q{00} - плохое (отвергающее).

  Этот подход можно реализовать и через первый, но тогда нужно реализовать характеристическую
  фунцию языка $H(w)$ ($w$ - слово):\fl {
    L\tpp{ - язык}
    \nl H(w) = \sys {
      1,\ w\in L
      \\0,\ w\notin L
    }
  }

  Распознающее устройство может выступать в роли вычислительного: \fl {
    f(u) = v,\ v=v_1...v_n,\ \forall i \in\set{0,1}
  }

  Также можно отметить, что есть две различные концепции (два подхода) \\распознавания машиной
  Тьюринга:
  
  1) Распознающее устройство всегда останавливается (либо в \q 0, либо в \q{00}). Язык,
  распознаваемый таким образом, является рекурсивным.

  2) Когда закл. состояние только одно: если начиная в \q 1 МТ приходит за конечное число
  шагов в \q 0, считается, что входное слово языку принадлежит, в противном случае - нет.
  Такой язык (который распознаётся таким образом) называется рекурсивно-перечислимым.
  [!!!ну вот чето про рекурсивность языков ещё да:]
  \fl {
    U
    \nl L_1\subseteq U
    \nl L_2 = U \setminus L_1
    \nl\tpp{Если $L_1$ - р.п. и $L_2$ р.п., то $L_1$ - р. (=> и $L_2$ р.)}
  }

  Дано: автомат с двумя магазинами Доказать: что можем использовать его как МТ.

  <!!!...>
  % TODO FIX
  % \fl {
  %   \trx {\q i} {a_i} {\q l} {a_k} {M}\tpp{, $M\in\set{S,L,R}$}
  % }

  Вид ленты (до): $[q_1]:\ \vd a_{p_1} a_{p_2} ... a_{p_r}\vd$
  \\Вид ленты (после): $[q_0]:\ \vd b_{s_1} b_{s_2} ... b_{s_t} \vd$

  Стеки автомата, "слева направо" $\eq$ "сверху вниз" (я так записал просто).
  
  Вид 1 стека автомата (до): $\vd$
  \\Вид 2 стека автомата: (до): $a_{p_1} a_{p_2} ... a_{p_r}\vd$
  
  Вид 1 стека автомата (после): $\vd$
  \\Вид 2 стека автомата: (после): $b_{s_1} b_{s_2} ... b_{s_t}\vd$

  Рассмотрим правила вида: $q_i a_j \then q_l a_k S$

  Правило для автомата: $q_i x a_j \then q_l x a_k$ - [!!!не понял]
  
  // если справа от стрелочки в правиле видим символ $x$, чето там верхний символ... в стеке...
  \\// ЗАМЕНЯЕМ...

  Рассмотрим правила вида: $q_i a_j \then q_l a_k R$

  Правило для автомата: $q_i x a_j \then q_l a_k \downarrow \uparrow$ - [!!!$\uparrow$ для L или как лол]

  Также надо учесть: $q_i x \vd \then q_l a_l \downarrow \uparrow$

  И третий случай, когда команда имеет вид: $q_i a_j \then q_l a_k L$

  $q_i y a_j \then q'_l y a_k$, $y\neq \vd$
  \\$q'_l y a_k \then q_l \uparrow y\downarrow$ - т.е. в отличие от предыдущих случаев
  здесь для эмуляции одной команды МТ потребуются две команды автомата. Ну и так же отдельно нужно
  рассмотреть ситуации с $\vd$:

  $q_i \vd a_j \then q'_l \vd a_k$
  \\$q'_l \vd a_k \then q_l \vd \vd$ //TODO $\vd$ это не тот $\vd$ который $\vd$ блин...
  На доске средний помечался иначе

  [!!!не знаю к тому это или не к тому] Важно в плане чистки памяти: в МТ в отличие от автомата
  $\vd$ - это пустой символ (которых по краям бесконечно много) а вот в автомате $\vd$ будут
  оставаться и их надо будет удалять: все которые слева идут пустые до выхода, затем переносим
  выход и затем снова чистим оставшиеся $\vd$. Если этого не делать, получается утечка памяти.

  <НОУТ СЕЛ>
\end{document}

